\section{Graph}
圖是由邊集合和點集合所形成的圖形，這種圖形通常用來描述某些事物之間的某種特定關係。頂點用於代表事物，連接兩頂點的邊則用於表示兩個事物間具有這種關係。\\
數學式為$G=(V,E)$。$G$代表圖(Graph)，$V$代表點(vertex)，$E$代表邊(edge)。
\subsection{術語}
在深入圖論中，我們先介紹一些術語，這些術語在後面的內容，不時會扮演著關鍵角色。
\begin{enumerate}
\item 無向邊、有向邊：邊具有方向性，無向邊代表邊沒有指定方向，$(u,v)$和$(v,u)$等價；有向邊則有指定方向，$(u,v)$和$(v,u)$是不同的。
\item 無向圖、有向圖、混合圖：無向圖是只有無向邊的圖，類似地，有向圖是只有有向邊的圖，混和圖則是包含無向邊和有向邊。
\item 點、邊個數：一般來說會用$|V|$、$|E|$來表示，在表示複雜度時，為了方便會用$V$、$E$來表示
\item 權重(weight)：在點或邊上附帶一個數字稱做"權重"，邊上權重較常見，權重通常代表代價，例如所需花費時間或金錢。
\item 相鄰 (adjacent)：無向圖中,兩個點 $u$, $v$ 相鄰代表存在一個邊 $e_i = (u, v)$。
\item 指向 (consecutive)：有向圖中, $u$ 指向 $v$ 代表存在一個邊 $e_i = (u, v)$。
\item 度(degree)：無向圖中，一個點連到的邊數稱為"度"，在有向圖稱為出度(out-degree，簡稱 $d_{out}$)及入度(in-degree，簡稱 $d_{in}$)，分別代表該點指向別點及被指向的邊數。
\item walk：一條由$x$到$y$的路徑$x=v_1,v_2,v_3...,v_k=y$。
\item trail：一條不重複邊的walk。
\item 迴路(circut)：起點和終點一樣的trail。
\item path：一條不重複點(起點和終點例外)的walk。
\item 環(cycle)：起點和終點一樣的path。
\item 自環 (loop)：一條邊 $e_i = (u, v)$ 滿足 $u = v$,$e_i$ 即稱為自環。
\item 重邊 (multiple edge)：在一張圖中,存在 $e_i$, $e_j$ 滿足 $i$ != $j$ and $e_i = e_j$，則稱為重邊。
\item 連通 (connected)：無向圖中,若 $u$ 和 $v$ 存在路徑,則 $u$ 和 $v$ 連通。若一群點兩兩連通,則這些點都連通。
\end{enumerate}
\subsection{特殊圖}
有一些特殊的圖，擁有一的特殊的性質可以幫助解題，或是少到一些麻煩的條件讓題目好處理。
\begin{enumerate}
\item 簡單圖(Simple Graph) 沒有自環和重邊的圖。
\item 連通圖(connected Graph) 無向圖中，任意兩點皆可經過一些邊訪問彼此，這張圖即為無向圖。
\item 樹(Tree) 一張沒有環且連通的圖。
\item 森林(Forest) 由無數個互不連通的樹所形的圖為森林。
\item 完全圖(Complete Graph) 無向圖中，任意兩點$u, v$皆存在一條邊$e_i = (u, v)$，稱為完全圖。一張n個點的完全圖簡記為$K_n$，在集合上曾為完全圖為"團"
\item 競賽圖(Tournament Graph) 有向圖中，任意兩點$u, v$皆存在一條邊$e_i = (u, v)$，稱為競賽圖。
\item 有向無環圖(Directed acyclic graph, DAG) 沒有環的無向圖。
\item 二分圖(Bipartite Graph) 能將圖上的點分成兩個集合，任意一條邊$e_i = (u, v)$都滿足，$(u, v)$在不同集合裡，該圖稱為二分圖。
\item 平面圖(Planar Graph) 可畫在平面上，且任意兩條邊皆不重疊的圖。
\end{enumerate}
\subsection{圖的關係}
\begin{enumerate}
\item 子圖(subgraph) 如果$G'=(V', E')$是$G=(V, E)$的子圖，則$V'\in V$且$E'\in E$。
\item 補圖 (complement graph) graph):令 G = (V, E) 是一個圖,K 包含所有 V 的二元子集 (2-element subset)。則圖 H = (V, K\\+E) 是 G 的補圖。換句話說，把原本的邊移除，加入原本不存在的邊即是補圖。
\item 同構 (isomorphic)
\end{enumerate}
\subsection{儲存}
至於圖要怎麼存起來呢，以下介紹兩種辦法。設$V$為點數，$E$為邊數。
\subsubsection{相鄰矩陣(adjacency matrix)}：開一個 $V \times V$ 的資料結構$M$(通常會用二維陣列)，$M[a][b]$代表的是點$a$至$b$的邊數或權重。空間複雜度$O(V^2)$。加、刪邊時間複雜度 $O(1)$。
\subsubsection{相鄰串列(adjacency list)}：開$V$個可變長度的資料結構 (通常在 C++ 用 vector、在C用 linked list),第$i$個裡面放所有第$i$個點指向的點的編號 (和邊權或其他邊的資訊)。空間複雜度$O(V + E)$,加邊時間複雜度$O(1)$、刪邊時間複雜度$O(V)$。
至於使用時機，如果邊數較密，且頻繁地需要找尋兩點之間的權重，那麼相鄰矩陣比較適合，其餘情況則是用相鄰串列。
\subsection{遍歷}
存好圖後，為了獲得某些資訊，需要一些讀取的方法，這些方法我們叫做"遍歷"。以下介紹兩種方法：DFS和BFS。
\subsubsection{DFS}
找到一條新的路就繼續找下去，直到沒有新的路時，原地返回。通常用遞迴實作或用stack維護。
\lstinputlisting{Graph/DFS.cpp}
\subsubsection{BFS}
\lstinputlisting{Graph/BFS.cpp}
把所有看到的路都加入清單中，並且以加入的順序來遍歷。通常以queue來維護。\\
BFS和DFS的時間複雜度皆為$O(V+E)$，空間複雜度皆為$O(V)$。\\
注意，圖不一定完全連通，我們通常會另外開一個陣列(bitset)紀錄是否拜訪過。
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item zerojudge a290(給你一張有向圖，問你可不可以由A走到B)
\item zerojudge a982(二維迷宮問題)
\item zerojudge a634(馬步問題)
\item UVa 572
\end{enumerate}
\subsection{樹}
樹是一種特殊的圖，有許多算法都是由樹發展出來。
\subsubsection{特性}
以下這些無向圖的敘述都是在表示樹，這些敘述在競賽中有時能引導出答案。
\begin{enumerate}
\item 為連通圖且$|V|=|E|+1$
\item 任意兩個點之間存在唯一路徑
\item 為連通圖，但拔掉一條邊即為不連通(分成兩張連通圖)。
\item 沒有環，但加上一條邊會形成環。
\item 若節點編號存在順序，除了第一個節點，每個節點都會伸出一條邊連到順序比自己前面的節點。
\end{enumerate}
\subsubsection{術語}
樹同樣也有一些術語要知道的。
\begin{enumerate}
\item 根(root)：樹的一個代表性的點，通常會被當遍歷的起點，有給定根點的樹叫"有根樹"。至於無根樹依照題目需求，有時要隨機找一個點當根。
\item 葉解點(leaf)：度數為1的節點，有根樹的根結點則會是題目需求來決定是否為葉節點。
\item 父節點、子節點：有根樹中，兩個相連的節點，比較接近樹根的為父節點，反之為子節點。
\item 祖先(ancestor)、子孫(descandent)：有根樹中，節點到根結點中，所有的節點皆為祖先。反過來說，該節點是他的祖先的子孫。依題目所需，有時自己也是自己的祖先(尤其是根最常這樣定義)。
\item 距離( distance)：為兩個點所形成路徑之邊數，或是路徑上權重之和。
\item 深度(depth)：有根樹中，節點到根結點之距離。
\item 高度(height)：有根樹中，節點到與它距離最大的葉節點的距離稱為高度。根的高度稱為這整顆樹的高度。
\item 子樹(subtree)：設有兩棵樹$T$,$T_1$，如果$V_1\in V$，$E_1\in E$，那麼我們說 $T_1$ 為 $T$ 的子樹
\item N元樹：每個節點最多有N個節點，稱為N元樹。
\end{enumerate}
\subsubsection{時間戳記}
如果我們從樹根DFS，紀錄第一次經過(進入)和最後一次經過(離開)的時間，這種技巧稱為"時間戳記"(time stamp)。
\lstinputlisting{Graph/timestamp.cpp}
有了時間戳記，我們有以下性質：
對於樹上任意兩點$u,v$，$u$是$v$的祖先 $iff$ $t_{in}(u) \leq t_{in}(v)$且$t_{out}(v) \leq t_{out}(u)$，此性質還可以推出，一顆子樹必在一個連續的區間，於是時間戳記就可以搭配其他資料結構，來解決樹上的RMQ問題了(這裡先不提)。
\subsubsection{最低共同祖先(Lowest Common Ancestor, LCA)}
在有根樹上任意兩點$u,v$，LCA(u,v)是指，兩點祖先交集中，深度最深的一個點。暴力尋找LCA花$O(V)$時間，不太理想，因此有很多演算法發評出來解決這問題，倍增法是最常見之一。\\
倍增法是利用DP是做出來，$par[v][i]$代表$v$的第$2^i$層祖先。
\lstinputlisting{Graph/doubling.cpp}
時間複雜度為$O(V\log V)$。\\
建好表之後，由於兩點的共同祖先有單調性，以$u$點的所有祖先要看，在LCA(包含)以上的祖先也會是兩點的共同祖先，否則就只是$u$的祖先，，因此可以用二分搜來尋找LCA了。
\lstinputlisting{Graph/LCA.cpp}
時間複雜度為$O(\log V)$。\\
有了LCA我們可以找出$u, v$的(唯一一條)路徑，也可以找出該路徑長度、路徑上最小(大)權重的邊...，在處理樹的問題，LCA是一大利器。
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item UVa 1357(時間戳記)
\item zerojudge d767(LCA)
\end{enumerate}
\subsection{二元樹}
二元樹在程式競賽中常常被討論，有許多資料結構都是二元樹，例如STL提到的heap。
\subsubsection{遍歷}
基於根結點遍歷順序，二元樹的遍歷有"前序、中序、後序"三種辦法，通常DFS會使用前序來實作，如果想要得到任何一種順序的結果，只要改變輸出的順序。
\lstinputlisting{Graph/binarytreeorder.cpp}
\subsubsection{二元搜尋樹(Binary Search Tree, BST)}
二元搜尋樹是二元樹的應用，利用遞迴方式來定義，如下：
\begin{enumerate}
\item 根結點的值大於左子節點的值，小於右子節點的值。
\item 其左右子樹亦為二元搜尋樹。
\end{enumerate}
用上敘定義，就可以建造出BST，不過如果我們將一個以排序的串列建成BST，會發現BST會"退化"成一條傾斜的串列。BST本身不實用，重要在於它的推廣結構，例如AVL樹、紅黑樹、treap，不過這些資料結構比較進階，在這裡先不提。
\subsection{並查集}
並查集是一種樹狀結構，他支援兩件事
\begin{enumerate}
\item 查詢所隸屬集合
\item 合併兩個集合
\end{enumerate}
我們把集合轉化成樹，一顆樹代表一個集合，樹根代表集合的老大，查詢隸屬集合就回傳樹根是誰(一個樹餔可能有兩顆樹根吧)，合併的時侯，就把一顆樹的樹根只到另一顆，以下為詳細的描述。
\subsubsection{初始}
一開始的時候，每個點自成一個集合，所以把樹根都設為自己。
\subsubsection{查詢}
查詢的時候，要查到樹根為自己的點，為止否則的話就要繼續查。
\subsubsection{狀態壓縮}
在合併之後原本被指向的樹根就沒用了，我們可以一邊做查詢時，一邊做更新。
\subsubsection{啟發式合併}
建立一個$h[i]$代表樹的高度，亦是元素最大遞迴次數，$h[i]$一開始為1。再來，我們每次都讓高度小的高度大的合併，如果遇到高度一樣的，就讓合併別人的樹高度加1。如果要把高度變為$x$，則至少需要$2^x$個點，由此推出N個點所形成最高之高度為$\log(N)$。\\
\lstinputlisting{Graph/DisjointSet.cpp}
複雜度為$O(\alpha(N))$。並查集最常用的地方是最小生成樹的Kruskal’s algorithm。
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item zerojudge d808
\item UVa 1160
\item UVa 10158(陣列開兩倍)
\item UVa 1329(帶權並查集)
\end{enumerate}
\subsection{最小生成樹(Minimun Spanning Tree, MST)}
在一張圖中，如果有子圖剛好為也為一顆樹，我們就稱該子圖為生成樹。現在我們在圖上加上權重，而在所有的生成樹中，權重最小的，我們稱為"最小生成樹"，最小生成樹並不唯一，以下介紹幾種最小生成樹的演算法。
\subsubsection{Kruskal’s algorithm}
Kruskal’s algorithm的概念是，合併兩顆MST的時候，加入連接兩顆樹中，最小權重的邊。所以我們就利用greedy，將邊依權重由小到大排序，如果邊的兩邊是在不同的MST，我們就把合併(並查集應用於此)，反之就跳過。排序需花$O(E\log E)$的時間，選邊需要花$O(E\alpha(V))$的時間，總共時間複雜度$O(E(\log E+\alpha(V)))$
\lstinputlisting{Graph/Kruskal.cpp}
\subsubsection{Prim’s algorithm}
Prim’s algorithm的思維則是，將一棵MST連出的邊中，加入權重最小的邊(距離最近的點)，重複執行後得出最小的生成樹。在實作上，首先取一個點當MST，更新所有與它相鄰的點，更新後把距離最小的點加入MST(不用並查集)，持續執行更新及加入點的動作，直到所有點都已加入MST。維護最小距離用priority\_queue維護，每個點只會被合併一次，每條邊都只會遍歷一次，複雜度$O((V+E)logE)$。另外有一個資料結構用費波那契堆(fibonacci heap)可以達到 $O(E+V\log V)$。但是因為它常數比較大，實作複雜，我們不會使用它。總體而言，Kruskal比Prim好用。
\subsubsection{Borůvka’s algorithm}
Borůvka’s algorithm和Prim一樣都在加入MST和最鄰近的點，不一樣的是，它讓所有的MST一起做這件事。每次找出每棵MST外權重最小的邊，並加入MST(如果權重一樣，就找索引值最小的)，檢查是否只剩一棵MST，如果不是就重複掃描的動作，這裡一樣用並查集維護聯通性。\\
最差的情況為每次都剛好兩兩成對合併，這樣最多只會執行$\log V$次，整題複雜度為$O((V+E)\log V)$)。期望複雜度可以達到$O((V+E))$ (因為每次並查集都會被合併+查詢,所以$\alpha$可以完全省略)。
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item zerojudge a129
\end{enumerate}
\subsection{最短路徑}
\subsubsection{術語}
\begin{enumerate}
\item 負邊：權重為負的邊
\item 負環：權重和為負的環
\item 點源：成為起點的點，分成單源頭及多源頭。
\item 鬆弛：單源頭最短路徑中，對於任意兩個點$u,v$，起點$s$到它們的距離$d_u,d_v$，如果$d_u>d_v+w_{u,v}$，$w_{u,v}$為邊$(u,v)$的權重，我們可以讓$d_u$更新為$d_v+w_{u,v}$，讓$s$到$u$的距離縮短，這個動作稱為"鬆弛"。 
\end{enumerate}
\subsubsection{Floyd-Warshall Algorithm}
為多源頭最短路徑，求出所有點對的最短路徑。\\
Floyd-Warshall是動態規劃，以下是他的dp式。
\begin{enumerate}
\item 狀態：$dp[k][i][j]$ 代表,若只以點 $1 ∼ k$ 當中繼點的話,則 $dp[k][i][j]$ 為 $i$ 到 $j$ 的最短路徑長。
\item 轉移：$dp[k][i][j] = min(dp[k − 1][i][k] + dp[k − 1][k][j], dp[k − 1][i][j])$
\item 基底：$dp[0][i][j] = \left\{ \begin{array}{cc}
w[i][j] & if\ w[i][j]\ exists\\
INF & else
\end{array} \right\}$
\end{enumerate}
時/空間複雜度皆為$O(V^3)$，然而此DP是可以滾動，所以空間複雜度可降為$O(V^2)$\\
\lstinputlisting{Graph/FW.cpp}
執行的時候如果$dp[i][j]<0$，代表存在負環，Floyd-Warshall是可以判斷負環。
\subsubsection{單點源最短路徑}
求出一個點到所有點的最短路徑，其實就是以起點為根，最短路徑是由父節點鬆弛而來的最短路徑樹。我們找最短路徑，就是一直把鬆弛，直到所有點都不能鬆弛，所有點都獲得最短路徑了。要蓋出最短路徑樹，就只要把點指向最後一次被誰鬆弛就好了。
\subsubsection{Bellman-Ford Algorithm}
為單點源最短路徑，設起點的最短路徑為0，其他點為無限大，每次對所有邊枚舉，因為最短路徑不會經過同樣的邊第二次，所以只要執行$V-1$輪，複雜度為$O(VE)$。如果執行第V次時還有邊可以鬆弛，代表有負環，Bellman-Ford也可以當成負環的判斷方法。\\
\lstinputlisting{Graph/bellmanford.cpp}
此演算法還有一個優化版本叫做Shortest Path Faster Algorithm(SPFA)，他的做法是枚舉起點是鬆弛過的邊，以鬆弛過的點除非被重新鬆弛，否則不會更動。預期複雜度為$O(V+E)$，不過最差狀況仍為$O(VE)$。
\subsubsection{Dijkstra’s Algorithm}
同樣為單點源最短路徑，他的想法和Prim's Algorithm類似，每次把離樹根最近的點加入最短路徑樹裡，並把所有與該點相連的邊鬆弛，已經加入的點不會在被鬆弛。使用priority\_queue的複雜度為$O((V+E)\log E)$，使用費波那契堆，複雜度為s$O(E+V\log V)$
\lstinputlisting{Graph/dijkstra.cpp}
而Dijkstra’s Algorithm不能處理負邊，原因是一旦點加入最短路徑樹，就不會再被更新，以維持良好複雜度，負邊會破壞此規則。
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item UVa 534
\item UVa 10048
\item UVa 929(方格上)
\item UVa 11090
\end{enumerate}
\subsection{歐拉迴路}
柯尼斯堡七橋問題可說是圖論最早的起源，問題如下(from 維基百科)："當時東普魯士柯尼斯堡（今日俄羅斯加里寧格勒）市區跨普列戈利亞河兩岸，河中心有兩個小島。小島與河的兩岸有七條橋連接。在所有橋都只能走一遍的前提下，如何才能把這個地方所有的橋都走遍？"歐拉解決這個問題，圖論也因此誕生。
七橋問題根據起點與終點是否相同，分成Euler path及Euler circuit。
無向圖部分，將點分成奇點(度數為奇數)和偶點(度數為偶數)。
\begin{enumerate}
\item Euler path：奇點數為0或2
\item Euler circuit：沒有奇點
\end{enumerate}
證明from wiki：\\
必要性：\\如果一個圖能一筆畫成，那麼對每一個頂點，要麼路徑中「進入」這個點的邊數等於「離開」這個點的邊數：這時點的度為偶數。要麼兩者相差一：這時這個點必然是起點或終點之一。注意到有起點就必然有終點，因此奇頂點的數目要麼是0，要麼是2。\\
充分性：\\如果圖中沒有奇頂點，那麼隨便選一個點出發，連一個環 $C_{1}$。如果這個環就是原圖，那麼結束。如果不是，那麼由於原圖是連通的， $ C_{1}$ 和原圖的其它部分必然有公共頂點 $s_{1}$。從這一點出發，在原圖的剩餘部分中重複上述步驟。由於原圖是連通圖，經過若干步後，全圖被分為一些環。由於兩個相連的環就是一個環，原來的圖也就是一個歐拉環了。\\如果圖中有兩個奇頂點 $u$ 和 $v$，那麼加多一條邊將它們連上後得到一個無奇頂點的連通圖。由上知這個圖是一個環，因此去掉新加的邊後成為一條路徑，起點和終點是 $u$ 和 $v$。證畢。\\
有向圖部分，將點分成出點(出度-入度=1)和偶點(入度-出度=1)還有平衡點(出度=入度)。
\begin{enumerate}
\item Euler path：出點和入點個數同時為0或1。
\item Euler circuit：只有平衡點。
\end{enumerate}
找出一組解要使用DFS，以下為算法框架
\begin{enumerate}
\item [判斷] 無向圖判斷其點個數，如果=0，選任意一點DFS，如果=2，選任意一奇點DFS，否則無解。有向圖判斷出入點個數，如果只有平衡點，選任意一點DFS，如果出點=入點=1，由出點DFS，否則無解。
\item [DFS] 若當前節點還有尚未走過的邊，那麼拜訪該邊，並在拜訪完後輸出該邊，否則離開當前結點。若還有節點尚未拜訪，則無解，否則輸出順序即為一組解(無向圖)/將輸出順序反向(有向圖)即為一組解。
\end{enumerate}
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item UVa 10054
\item UVa 10441
\end{enumerate}
\subsection{Hamilton問題}
跟歐拉迴路問題很像，不過這次不能重複的是點。至於判斷是否存在 Hamilton Circuit 、找到一個 Hamilton Circuit 是 NP-complete 問題，找到一個權重最小的 Hamilton Circuit 是 NP-hard 問題，目前尚未出現有效率的演算法。\\
現在用DP可以做到$O(2^n\times n^2)$的複雜度，不過因為我們還沒教到狀態壓縮DP所以先不說。
\subsection{拓撲排序}
拓樸排序是對將有向圖轉換成一個線性序列，滿足圖上任意一條邊$(u,v)$，在線性序列中，$u$在$v$之前。一個常見的應用學校的擋修機制，要修一門課必須修完他的先修課。\\
我們藉由擋修機制來轉換圖論，把課程轉為點，把有擋修關係的課程連一條邊，先修課指向後修課。如果把點(修完的課)拔掉，那麼當一個點沒有入度時(意即修完該課程的所有先修課)，就可以被拔掉。\\
有兩種方法可以找出拓譜排序，一種是用queue，把所有入度$=0$的點都進去，每一次都從queue拿出一個點，將他所有指向的點入度都-1，其中如果有點的入度變成0，一樣將該點放進queue裡面，如果queue裡面沒點，但是還有點入度$>0$，則無解，否則從queue拿出的順序就是拓樸排序。\\
\lstinputlisting{Graph/TopologicalSort.cpp}
另一種是利用DFS+時間戳記，如果發現有任一條邊$(u,v)$，$tin[u]>tin[v]$，那就無解，否則依照$tout$由大到小形成拓譜排序。\\
這兩種辦法的時間複雜度皆為$O(V+E)$
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item UVa 10305
\item UVa 1119
\end{enumerate}
\subsection{Connectivity}
一張任意兩點接連通的圖叫做連通圖，在實際情況，例如網路或電力的架設都希望線路是連通的，要是地方壞掉，我們希望影響能越小越好。在圖論中，有算法可以找出去掉那些部分會使得圖變成不連通的，以下詳細說明。
\subsubsection{DFS邊分類}
根據DFS的順序(時間戳記)，對邊進行分類，這些分類在之後的章節會用到。
\begin{enumerate}
\item [Tree edge] 連到兒子的邊
\item [Back edge] 子孫連到祖先的邊
\item [Forward edge] 連到子孫(非兒子)的邊
\item [Cross edge] 連到非直系血親的邊
\end{enumerate}
其中有向圖是四種邊都有，無向圖只有前面兩種。
\subsubsection{無向圖的雙連通}
我們先來定義一些術語
\begin{enumerate}
\item [點連通度] 最少要移除多少個點才會讓整張圖不再連通
\item [邊連通度] 最少要移除多少條邊才會讓整張圖不再連通
\item [雙連通] 移除任意一個"x"後，圖依然是連通的，就稱為"x-雙連通"。依照"x"的不同，可分為"點雙連通"及"邊雙連通"。
\end{enumerate}
在之前提到的例子，網路的架設，需要特別注意雙連通的問題，萬一有部分的線路(線)或是設備(點)損壞，就有可能導致一部分的網路不連通。以下分別從點和線的角度探討雙連通。
\subsubsection{點雙連通}
要判斷一張圖是否點雙連通，就要檢查他是否有割點，如果沒有割點，則這張圖為點雙連通。
\begin{enumerate}
\item [割點] 給定一張圖$G$，如果移除點$v$及連接$v$的邊之後，圖$G$不再連通，點$v$都被稱為$G$的一個割點(cut-vertex)或關節點(articulation-vertex, articulation-point)。
\end{enumerate}
至於怎麼找出割點，我們用tarjan演算法。首先我們用DFS為無向圖建立一顆DFS樹。無向圖的DFS樹只有Tree Edge和Back Edge，所以一個節點是不可能透過其他子樹回到祖先的，如果不經過父節點的情況下，無法走回祖先，那麼該節點的父節點就是割點了。所以要判斷一個點是不是割點，就要判斷它的子節點能不能不經由它會到祖先，tanjan演算法定義一個$low$函數，$low$函數的定義為一個點透過自己本身和子孫，能走到最小祖先的深度，$low$函數可以在DFS時一並計算。\\
有了$low$函數，就可以判斷子節點是否不透過自己連回祖先。對於一個非根節點，如果有任一子節點不能不透過自己連回祖先，該點就是割點。對於根節點，如果子節點$>1$，該點就是割點。\\
我們整理成以下步驟：
\begin{enumerate}
\item [DFS] 在DFS過程維護$Low$函數
\item [非根節點] 如果有任一子節點不能不透過自己連回祖先，該點就是割點
\item [根節點] 如果子節點$>1$，該點就是割點
\end{enumerate}
如果計算樹邊，那麼兒子的$low$函數只要$>=$父親自己的深度，如果不算樹邊的話，那麼兒子的$low$函數需嚴格大於父親自己的深度。
\lstinputlisting{Graph/UdgCutVertex.cpp}
這個演算法主要是做DFS，所以時間複雜度為$O(V+E)$
\subsubsection{邊雙連通}
和點連通相似，要判斷一張圖是否邊雙連通，就要檢查他是否有割邊，如果沒有割邊，則這張圖為邊雙連通。
\begin{enumerate}
\item [割邊] 給定一張圖$G$，如果移除邊$e$及$e$連接的點之後，圖$G$不再連通，邊$e$都被稱為$G$的一個割邊(cut-edge)或橋(bridge)。
\end{enumerate}
樹邊才有可能是橋，其他的邊拔除仍然可以藉由樹邊連通。類似地如果子節點只能從父親到它這條邊去走回祖先，那麼父親到兒子的這條邊就是橋。我們同樣可以用定義並維護$low$函數，但是根節點不再是特例。
\lstinputlisting{Graph/UdgCutEdge.cpp}
和前面點雙連通相同，時間複雜度為$O(V+E)$
\subsubsection{題目}
\begin{enumerate}
\item UVa 11504
\item UVa 10972
\end{enumerate}
\subsubsection{雙連通元件}
先來定義相關術語
\begin{enumerate}
\item [連通元件] 一張圖 $G$ 有很多子圖，如果一個子圖 $G'$ 是連通的，我們稱之為連通元件(connected component)，如果一個連通元件滿足"加上任意一個其他的點就不再連通"，則稱這樣的連通元件是"極大的"(maximal)。
\item [邊連通元件] 如果一張的某個子圖是一張邊雙連通圖，我們就成這張子圖為邊連通元子圖(bi-edge-connected graph)或邊連通元件(bi-edge-connected component)。
\item [點連通元件] 如果一張的某個子圖是一張點雙連通圖，我們就成這張子圖為點連通元子圖(bi-vertex-connected graph)或點連通元件(bi-vertex-connected component)。
\end{enumerate}
一般來說，我們會討論極大的連通元件，以下所有的連通件都是極大的。\\
要一張張圖的所有邊雙連通元件，只要拔掉所有橋，剩下的圖就是原圖所有的邊連通元件。\\
至於點連通元件就沒那麼簡單了，因為同一個割點有可能同時存在多的點連通元件內，並且點的相鄰邊不一定不同的點連通元件中，所以我們不能直接拔點拔掉來求出點連通元件。\\
至於為什麼會有這樣的差異，是因為一般的圖是以點為主題，邊用來描敘點和點之間的東西。而點連通問題則是以邊為主體，點用來描述邊和邊之間的關係，後者描述的關係不是二元關係，所以讓問題變得複雜。\\
那我們就以邊的角度來思考點連通元件，對於一個點$p$，與父親點$f$之間有條邊$e_f$，與兒子點$c$之間有條邊$e_c$，如果$low(c)>depth(p)$(不計算樹邊)，則$e_f$和$e_c$不在同一個點連通元件內，反之$e_f$和$e_c$在同一個點連通元件內。根據以上性質，我們可以在DFS過程中維護一個stack，紀錄目前經過的邊，當遇到割點時，可以快速找出點雙連通元件。
\lstinputlisting{Graph/UdgBvc.cpp}
這個演算法一樣有做DFS，並且維護一個stack，每條邊都會被丟進去一次，因此時間複雜度為$O(V+E)$。